<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Ipse, dixit</title><link>https://hirumeri.dev/post/</link><description>Recent content in Posts on Ipse, dixit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>jp-ja</language><lastBuildDate>Sat, 25 May 2024 11:50:07 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://hirumeri.dev/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>20240525</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240525/</link><pubDate>Sat, 25 May 2024 11:50:07 +0000</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240525/</guid><description>&lt;p>新しい本棚が届いたので，組み立て．もともとあった本棚も含めて配置をやりなおしたので一日仕事となった．これで床に積んでいた本も一旦は収まるようになったわけだ．しかしながら，いくら本棚を増やしても「本が増える」という事象に対しては付け焼き刃な対応でしかないような感覚はいや増していく．自分にとってコントローラブルなダイナミズムからずれているということなのだろう．研究者見習いであったのはもう数年前までのことであり，「いつか参考文献に使うから」といった（自分への）言い訳もいい加減信憑性がなくなってきた．なんのために本を読み，あるいは積み，所蔵しているのか．趣味としての読書という読書の仕方については今まであまり考えたことがなかった気がするが，有り体に言っていまの僕にとって読書は趣味でしかないだろう．趣味としての読書，あるいはシリアス・レジャーとしての読書？&lt;/p>
&lt;p>ともかくも，久々に表に出てきた本をまずは読み返すことから．&lt;/p></description></item><item><title>20240429</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240429/</link><pubDate>Mon, 29 Apr 2024 14:44:54 +0000</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240429/</guid><description>&lt;p>気づけばブログを数ヶ月間放置していた．去年の冬は比較的うまく越えられた気がしてたんだけど，最後のほうでちょっと調子を崩してしまった．やはり人類にも冬眠という選択肢があってもいいんじゃないだろうか？&lt;/p>
&lt;p>春，があったかどうか，それには疑わしいところがないではないけれど，気温があがってくると元気がでてきた．演奏会に乗ったりとか，結婚式の準備をしてそれなりに忙しく過ごす．アマチュアで楽器を続けているひとにはいろんなタイプがあり，余暇時間のすべてを注ぎ込んでいるのではないかと思われる人もいれば，（僕のように）趣味のひとつ程度のリソース配分でたまに演奏会に乗ったりする，という人もいる．演奏会ひとつ実施するのも，ある種ルーティンワークの側面はあるとはいえ，それなりに労力を要する．人はなぜそこまでして楽器を演奏し，あまつさえ演奏会というマイルストーンをわざわざ置いて活動するのか．シリアスレジャーの研究を勉強していけば，もう少しわかることが増えるのかもしれない．それはそれとして，アマチュア楽団はおうおうにして熱意のある個人たちによって運営が支えられていたりするもので，なかなかそれは危ういものだとも言えるけれども，その一方でそれはライフワークのようなものなのだ，とも思うようになった．必ずしも演奏のクオリティが高いとは限らないし，聴衆も決して多くはなく，世で評価されることは特にない音楽．それでもそこには色々な人々が集まり，時間をともにする．こうした場をつくり維持すること，これは間違いなく尊いライフワークのあり方のひとつだろう．「世の中」というファクターはライフワークにとって必須のものではない．&lt;/p>
&lt;p>一方で，それでもなお，自分自身の嗜好としてはライフワークには「世の中に向けたもの」というベクトルがある，考えていることに気づく．いまさら功名心とかあってもしょうがないけれど，あるものをないことにもできないので，なんらか対世の中的なアウトプットがあるような行動をしていくべきなのだろう．とりあえずもうすこしブログを書く習慣がつくれるとよいな．ポメラが気になる今日この頃．&lt;/p></description></item><item><title>20240129</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240129/</link><pubDate>Mon, 29 Jan 2024 20:54:04 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240129/</guid><description>&lt;p>家を持ちたいという気持ちが，すこし執着みたいになってしまっていてよくない．SUUMOやHOMESのようなプラットフォームを眺めていると新築／中古問わず住宅のストックは無限ではないにせよ，それなりに選択肢があるもののように見えてくる．時間が経てば市場の状況が変わるだろうということもあって，住宅市場の買い手は即断することができるだけのスピード感と待ちにまわれるだけの忍耐の姿勢の両方をあわせてもっていることが求められる．二つの要素はコンフリクトしやすく，たぶん真剣に向き合うとすごく疲れることになるので，本当に買おうとか建てようとかの腹を括ることができるまでは，ふんわり眺めておくのがよさそうだねえという感じがします．&lt;/p>
&lt;p>それはそれとして，いろんな物件情報を眺めているときに思ったこととして，自分が魅力的に感じる物件は庭に木が生えていがちだということがあった．たとえばそれがまとめて開発・造成・分譲された住宅地だったとしても，雑草との付き合いやら落ち葉掃除やらの労力を勘案したとしても外構に土を確保し一本の木を植えるという選択，それは最低限暮らす環境の豊かさを担保する選択だろうと思う．豊かな空間に住みたい．&lt;/p>
&lt;p>他方で，環境や空間をよりよくしていきたい，という方向性の一方で，自分の住まい方を考える，ということも十分にやらなければいけない，というようにも思ってきた．それは家への欲望が妄執にならなようにするためでもある．いま暮らしている住まいにはもう数年住んでいるわけだけれども，まだそこでの住まい方に取り組む余地は全然あるし，ちょっとした工夫で住むことの質を変えることだってまだまだできるはずだ．だからもっと，「豊かさ」ーーそれは真であり，美であり，善であるかもしれず，世界性といってもよいと思うのだけれどーーの感覚を磨き，それが到来しうるような隙間を開けておかなければならないな，というのが，寝付かぬときに考えたことであったのだった．しかしそれはそれとして，最近建付けの悪い窓際に防風用の衝立を置いたら部屋の寒気が改善したのだがその衝立がまたまったく美しくなく，これはこれでまったくままならぬものだねえ，とも思います．&lt;/p></description></item><item><title>20240116</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240116/</link><pubDate>Tue, 16 Jan 2024 19:15:06 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240116/</guid><description>&lt;p>日々なにかしらを考えているようでいて，実際には気を抜くと半自動的な反応の連鎖として生きているような気がする．そのようでありつつ，日記を書くことで多少なにか反省的な意識が生まれる気もする，とひとの日記を読みながら思った．そういう意味では日記というのは記録ではなく叙述なのだ，とやっぱり考える．これはひとつのやり方にすぎないけれど．&lt;/p>
&lt;p>よくない疲労感があり，低調な一日だった．仕事をやっていくうえで生産性モンスターになりたいという嗜好は持ち合わせていないものの，ものごとがスムーズに進行しない／進行させられないのはフラストレーティブだと感じる．冷え込んでいるからか，気圧のせい（本当のところは気象病なるものがありうるかよくわからないそうですが）なのか．なんにせよ，ちょっとしたことで調子は崩れてしまう．たいがい脆弱な生き物だなと思う．&lt;/p>
&lt;p>堀部安嗣の作品集を図書館から借りてきて読んでいる．図面をちゃんとは読めないので，眺めていると言った方が近いか．文章も頼りにしながら空間の意図を読み解いていくのは面白いし，諸条件に対して，住宅というのはいろいろな解をもちうるものだなあと思う．&lt;/p>
&lt;p>botみたいな人間にはなりたくないな，という気持ちがある．ずっと前にマルコフ連鎖の小さいモデルみたいなものを実装して文章を生成させてみたとき以来その気持ちは強くなった気がする．人間らしくあることに大きな価値をおいていて，ある意味それが自分にとっての実存だというふうに思っていて，でも結局こうやって書いている文章も，これまで学習してきた言葉からそれらしい単語をつなぎ合わせているだけなのかもしれなくて，「個」とか「自我」とかもその確率論的重みづけの違いくらいのことかもしれないんだけど，どこかでもっと詩的な形で（超越論的に）実存なりがあってほしいなと思う．これは信仰の問題ですね．なんかもっとワクワクしたり，世界に対して驚いたりしたいし，そういうことができる人間でありたい．これは美的なものに対する構えの話であるような気もするな．世界の前にふと宙づりにされることは，若者だけの特権ではないと思いたい．疲れている気がする．早く寝よう．&lt;/p></description></item><item><title>20240113</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240113/</link><pubDate>Sat, 13 Jan 2024 15:58:23 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240113/</guid><description>&lt;p>今週から仕事始め．年末の続きの作業をもろもろこなしているうちに，あっという間に一週間が終わる．&lt;/p>
&lt;p>結婚式の準備もぼちぼち始まり，結婚式場のシステムに招待客の名簿であったりを入力していく．ほかの結婚式場がどうなのかよくわからないけれど，このシステムがとても使いづらく（新郎と新婦で同時編集ができないとか．わかる，めんどくさいのはわかるんだけど．．．），フラストレーションがたまる．UIもいまいち行き届いていなくて，めでたそうな金色っぽい，淡めの黄土色を文字色に採用しているのだけれど，それが細めのフォントで表示されるので，background-color: #ffffffに対してものすごくみづらい．これについてはカスタムCSSをあてることにして解決．いまの仕事に就いていてよかったな，と過去一で思った瞬間かもしれない．エンジニアでなくても簡単にできることだし，半分は冗談ですが．&lt;/p>
&lt;p>内容と構造と見えが分割されているHTMLの仕組みは便利なものだな，とは改めて思った．印刷物だとこうはいかなくて，だからそれゆえにこそ装丁家の仕事が読者のうけとる情報に対してきわめておおきなプレゼンスを持つことになる．それに対して読者ができるのは，虫眼鏡を使うなり，すこし遠くに本を構えてみることくらいだ．それに比べれば，HTMLはよりhackableなメディウム，読者が手を加えやすいメディウムだということになるだろうか．とはいえHTMLであれば完全にhackableなのかといえば別にそういうこともなく．読者が容易に弄れるのは（弄ってうれしいのは）せいぜい見え（style）についてだけだろう．構造という骨格にあらかじめ担保される限りにおいての自由度だ．書かれた情報が読者に伝達されるそのプロセスにおいて，作り手と読み手がどのような関与を行うのか，そしてその度合いはどうなのか，これらはそれぞれのメディウムで個別の戦いがあるわけで，個々の戦場において個別の読みが現われてくる，としか，最終的には言いようがないのだろう．&lt;/p></description></item><item><title>20240108</title><link>https://hirumeri.dev/p/20240108/</link><pubDate>Mon, 08 Jan 2024 15:23:24 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/20240108/</guid><description>&lt;p>有休も使って年始は長めの連休だったけれど，それも今日で終わり．このブログも，寝かせっぱなしだったドメインを使うようにしたり，hugoのテーマを違うものにやりかえてすこしリニューアルしたり．盆栽みたいなものか．新しい気持ちで，今年はもう少し書いたり，手入れをしたりすることができればよいなと思う．気になるところは色々とあるので，しばらくは飽きずに続けたい．リッチなテーマにしてしまったので，その分しっかりした実のあることを書かなければならないような圧を勝手に感じてしまっている．まあ，のんびりと．&lt;/p>
&lt;p>連休最終日の憂鬱を紛らわすようにすこし自転車を漕ぐ．自転車乗りの人はたぶんみんな感じていることだけれど，自転車という乗り物は路面の影響を大きくうける．タイヤが細いほど接地面が限られていくからだろうか．歩いていると意外と気づかないこととして，アスファルトの路面は案外とでこぼこしていることがある．砂利を流し固められているから当然のことといえばそうなのだが，よく見てみるとアスファルトを構成している砂利の一粒の大きさは場所によってだいぶ違うし，粗ければ粗いほど，自転車乗りはその影響を受けることになる．できるだけスムーズに走ろうと思えば，自転車が走りうる狭い道幅のなかでも比較的マシなところを選んでいく必要がある．まるで登山しているときみたいだ．微地形としてのアスファルト．都度行われるルートファインディング．万事が万事そのような具合だ．&lt;/p>
&lt;p>年末に内藤廣の展覧会図録を面白く読んだこともあり，最近の読書は内藤の著作を中心に建築関連が多くなる．いまの職場が基本的にリモートワークなこともあり，自宅で過ごす時間はとても長い．人生の長い時間を過ごしそうな空間は自分にとって納得のいくものであってほしいという思いを抱き，家，欲しいよねえという気持ちが高まっている．資本も資金力もないのでまったく空想の域を出ないけれど&amp;hellip;．とはいえ，自分が自分の過ごす空間に対して何を求めているのかを知ることは，どんな場所で暮らすのであれ意味のあることだと思うので，空想自体はやめないつもり．&lt;/p>
&lt;p>世相は年始から辛いことが続いていて，自分自身の生の根拠も揺さぶられるような心持ち．この世界でこの生をどのように生きるべきか，というのはやっぱり非常に重要な問いだ．自分の有限性を色々な面で感じ始める三十路の年明けであることだよ．&lt;/p></description></item><item><title>近代家族の曲がり角</title><link>https://hirumeri.dev/p/%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%9B%B2%E3%81%8C%E3%82%8A%E8%A7%92/</link><pubDate>Sat, 22 Apr 2023 01:45:37 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%AE%B6%E6%97%8F%E3%81%AE%E6%9B%B2%E3%81%8C%E3%82%8A%E8%A7%92/</guid><description>&lt;h1 id="quotes">Quotes&lt;/h1>
&lt;blockquote>
&lt;p>近代家族論はすでに近世近代の日本家族の分析に用いられ，多くの成果を挙げてきた．近代家族論登場以前の枠組では，家は封建遺制であり，近代家族とは正反対の概念とするのが常識であった．しかし近年の近代家族論の枠組を用いた研究では，戦前のいわゆる家制度下の家族に近代家族的性格を見出すものが相次いだ．（29）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>日本の伝統的家族は，「家」という概念でとらえられてきた．しかし通常われわれの考える「家」は，まさに上に述べたような意味で，日本の文化的アイデンティティというイデオロギー的価値を与えられ，西洋の家族と対照的な特質をもつものとして作り上げられてきた概念である（Ochiai, 2000）．一九世紀末，フランスのナポレオン法典に範をとってボアソナードが起草した民法が「民法出て忠孝滅ぶ」（穂積八束）という激しい批判に阻まれて施行できず，家長権と相続のあり方を明文化した新民法が近代家制度の法的基礎となったのは周知のとおりである．近代の家は，当初から近代ヨーロッパの家族観への対抗を意識して構成された「創られた伝統」（Hobshaum and Ranger eds., 1983）なのである．（45-6.）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>転換の移行期における人口増加は，日本のような直系家族（stem family）社会にはまた少し違った効果を及ぼす．一夫婦当たり成人する子供数が多いという条件は，親の側の同居可能性を一方的に高める．子供のいない高齢者が少なくなるためである．しかし子供の側にとっては事情はもっと複雑である．直系家族制では子供のうち一人だけが親と同居するので，大勢の兄弟姉妹が成人できるとすると，自分が親と住む可能性は兄弟姉妹数分の一になるからである．（57）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>どちらが主導権を握ったにせよ，なぜ容易に離婚することができたのか考えると，社会生活の単位が夫婦ではなく家であったので，世帯内には夫婦以外にもしばしば成人がおり，離婚がすなわち家族の崩壊を意味しなかったからなのではなかろうか．嫁や婿は交換可能な部品にすぎず，実際，頻繁な再婚によって多くは一，二年の内には新しい個人により置き換えられた（Kurosu, 1998, figure3）．各家族が主たる社会的単位であったヨーロッパで婚姻非解消規範が成立せねばならなかったのと対照的な，「家」社会ゆえの特徴と言えよう．（74-5.）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>現代に生きるわれわれは，子供との同居というと血のつながった実の子との同居しか思い浮かべない傾向がある．しかし実の子との同居は家制度が前世の徳川時代でも，圧倒的多数派の経験だったわけではない．出生率と再生産率に関連して述べたように，子供が一人も育ち上がらない夫婦もかなりの比率でいた．それでも徳川社会が高齢者の扶養を同居の「子供」に任せるシステムを維持できたのは，養子をはじめ，「子供」の代替者を用意する制度的工夫を幾重にもほどこしていたからであった．（79）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>また歴史学的観点からも，第二の「孤立化」仮説は乗り越えられるべき課題であった．産業化は伝統的拡大家族や親族ネットワークを解体に導いたから，なぜなら産業化は孤立核家族と適合的であるから，という仮説は，労働史，家族史でもほぼ定説であったが，産業革命の初期（一八三〇年代初めまで）についてはスメルサー（Smelser, 1959）が，一九世紀中期のランカシャーについてはアンダーソン（Anderson, 1971）が，二〇世紀初期のアメリカについてはハレブン（Hareven, 1982）が，それぞれ反証となる研究を提出した．農村から都市への移住および産業的環境への適応のために親族ネットワークが欠くことのできない役割を果たしたこと，移住後も労働者たちは出身地の慣習や文化を保ち続けて近代産業システムへの適応に利用したことなどが明らかにされた（Hareven, 1982）．（94）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>こうして見ると，日本の親子関係は家的な枠組を超えて双系的なネットワークに変化しつつあると思われる．ネットワークというのは個人を項として拡がるものだから，この傾向は家族の個人化とも重なる．（145）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>落ち着いて自制心のある「主婦」と，主婦予備軍のチャーミングや「BG」たち−−性役割の五五年体制は女をこの新しい二つの類型に分ける．農家の「かか」も，仕送りのため過酷な労働に堪える女工も，男性に伍して働く職業婦人も，イメージのうえでは周辺に追いやられる．歴史の中では決して不変性など持たないこの二分法の女性像は，高度成長の初期から強く安定した規範力を獲得し，部分的には今日に至るまでの長きにわたり，「自然な，女らしい女」の理想像を発散し続けている．（211）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>団塊の世代は退去して家庭に入った分，子離れ後の反動もきつい．彼女たちの世代のM字型こよう曲線は，三〇代後半になると再就職によって急上昇するが，このはね上がりの原動力となった不満おエネルギーが，「金妻」や「思秋期」を，そして「教育ママ」をブームにした．『金妻』は専業主婦の，したがって「近代家族」の不幸の物語である．（235）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>『男女７人––』でもう一つ気がつくのは，マザコン，シスコン，ファザコンが，男女を問わずごろごろしていることだ．つき合っている相手を親や姉が気に入ってくれるかどうかが，たいへんな重大事として扱われる．こんなに新しい生き方をしている世代に，三世代関係が復活しているとは不思議と思われるかもしれない．しかしそれは家制度の復活とは違う．この世代の親世代は『岸辺––』の則子たち，つまり子供の数を約二人に制限し始めた世代である．近代家族の家族愛から，子供の成人後も結婚後も子供を手放そうとしない親たちが増えてきた．子供の側にしても，人口学的理由により，親を任せておける田舎の長男夫婦などというものが存在しなくなったので，自分が親を捨てる時は親が天涯孤独になる時となり，容易には絆を断ち切れない．したがって三世代関係は同居・別居の別にかかわらず続き，男系ばかりでなく，女の側とも同等に結びつく双系的なものになっていく（落合，一九九四，一九九七a, 第九章）．（242-3.）&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>お弁当に限らず，今の世の中の仕組みは，どこの家にも主婦がいる，という前提で作られていることが多い．（253）&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>測りすぎ</title><link>https://hirumeri.dev/p/%E6%B8%AC%E3%82%8A%E3%81%99%E3%81%8E/</link><pubDate>Tue, 18 Apr 2023 23:48:41 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/%E6%B8%AC%E3%82%8A%E3%81%99%E3%81%8E/</guid><description>&lt;h1 id="quotes">Quotes&lt;/h1>
&lt;blockquote>
&lt;p>本書は，説明責任基準という美徳は貴重なツールにはなり得るものの誇大宣伝されていて，代償が過小評価されていると主張する．また本書は，測定基準への執着をどうすれば避けられるか，そしてその痛みをどうすれば軽減できるかについて，原因，症状，予後を診断する． (7)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>測定基準の支持者が「説明責任」を擁護するとき，彼らはこの言葉に含まれる二つの意味を暗黙のうちに組み合わせている．説明責任を果たすというのは，責任を取るという意味だ．だがもう一つ，「カウントできる」，つまり測定できるという意味もある．「説明責任」の擁護者は，測定することによってのみ組織が真に責任を果たせるようになると考えるのが一般的だ．したがって実績は，標準化された測定に落とし込めるものと同一視される． (18)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>「スプレッドシートはツールだが，世界観でもある−−数字による現実だ……なぜなら，スプレッドシートは非常に多くの重要なことをすることができるため，それを使う者はコンピューター上で創れる想像上のビジネスがあくまで想像上のものに過ぎないという重要な事実を見失ってしまいがちだ．コンピューターの中で実際にビジネスを複製することはできない．複製できるのはそのビジネスのさまざまな側面だけだ．そしてスプレッドシートの強みは数字であるため，数字で容易に具体化できる側面だけが強調される．無形の要素は，そう簡単には定量化できない．」 (47 スティーブン・レヴィ（1984）からの引用)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>経営についての専門書は，プリンシパル＝エージェント理論から独自の結論を導き出した．経営は明確な目標を設定するということであり，それから監視と動機づけをおこなうことだというものだ．経営は一方では情報と報告のシステム，そしてもう一方では巧妙に構築された報酬に依存しているのだ． (51)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>当初から，このアプローチの前提にある欠陥に注目しようとした批判者はいた．経済学者ペント・ホルムストロームやポール・ミルグロム，それにモントリールのマギル大学で経営学を教えているヘンリー・ミンツバーグもそのひとりだ． (52)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>もっと多くの医療測定をという要求がどれほどコストと負担の大きなものかは，米医学研究所が最近公表した報告書に見てとれる．大手医療センターでは，品質の測定結果を政府の規制当局や保険会社に報告するコストは，純収入の１％に相当するそうだ．測定や関連活動にかかる管理費は年間１９００億ドルと推定される．それに加えて，政府の「患者品質報告しすてむ Patient Quality Reporting System」にデータを入力する際にかかる測定不能なコストもある．大規模な医療機関なら，データ入力を外部機関に有料で依頼しなければならない．小規模な医療機関の場合は，医師が自ら入力しなければならない場合もある．この膨大なデータを集め，入力し，処理するという目に見えないコストに加え，データ入力に時間を費やしたために医師らができなかった仕事という計算できない機会費用もある．さらに，費やされる時間はほとんど計上されず，したがって無報酬だ．このコストはたいてい考慮外に置かれる． (118−119)&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>「資金運用者資本主義」（ハイマン・ミンスキー），「エージェント資本主義」（アルフレッド・ラパポート） (148)&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>監視文化の誕生</title><link>https://hirumeri.dev/p/%E7%9B%A3%E8%A6%96%E6%96%87%E5%8C%96%E3%81%AE%E8%AA%95%E7%94%9F/</link><pubDate>Fri, 14 Oct 2022 11:37:15 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/%E7%9B%A3%E8%A6%96%E6%96%87%E5%8C%96%E3%81%AE%E8%AA%95%E7%94%9F/</guid><description>&lt;h1 id="memo">MEMO&lt;/h1>
&lt;p>駄本かも&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>監視国家でもなく, 監視社会でもなく「監視文化」.
ライアンはそれを言うことで, 監視が我々にとってより内面化されたものとなっていること, 我々自身が監視に参与していることを強調したい様子.
それを可能にしているのは, インターネット.&lt;/p>
&lt;p>したがって監視文化は「利用者のつくる監視」だと特徴づけることができる. 「利用者の作るコンテンツ」というWeb2.0と同様のテクノロジー（技術的なアフォーダンス）が, 利用者によるコンテンツの配信を可能にするのと同時に, 監視という形態を作り出すのだ. 一方で利用者が, スマホなどのデバイスや, ツイッターといったサービスを利用するほど, 組織的な監視のためのデータが集まる. 他方で利用者自身が, チェックやフォロー, 「いいね」や「おすすめ」のような評価活動といった, 監視的な行動を取っている. （15）&lt;/p>
&lt;p>管理の文化→監視の文化という進展. リスク感覚&lt;/p>
&lt;p>監視国家や監視社会とは違って監視文化という概念を使う核心には, 監視されることや監視主体に対する積極的な参加や関与への着目がある. （25）&lt;/p>
&lt;p>かつては警察や公安といった調査機関が掌握していた（と思われていた）監視手段が, 今では多くのメディアを通じて, 一般市民のものとなっている. このことが監視文化の出現を手助けした. （42）&lt;/p>
&lt;p>パフォーマンスの監視　　　&lt;/p>
&lt;p>利便性とのトレードオフとして受け取られているのでは, ということ&lt;/p>
&lt;p>大衆文化, という線からセルトーやブルデュー（のハビトゥス）を召喚&lt;/p>
&lt;p>あなたが, 自分は監視されていると気づいていることが, 監視文化の重要な一側面なのである. 100&lt;/p>
&lt;p>監視資本主義ー&amp;gt;ショシャナ・ズボフ　https://www.amazon.co.jp/%E7%9B%A3%E8%A6%96%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E3%81%AE%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E3%82%92%E8%B3%AD%E3%81%91%E3%81%9F%E9%97%98%E3%81%84-%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%82%B7%E3%83%A3%E3%83%8A%E3%83%BB%E3%82%BA%E3%83%9C%E3%83%95/dp/4492503315&lt;/p>
&lt;p>リレーショナル・データベースを例に取ってみよう. 瓶を消費者と, 老人を緊急サービスと, 患者を処方箋とケータイを通じて結びつけているのは, リレーショナル・データベースである, . デジタルの数表から素早く, 適切なリンクを作るための並び替えを行うことができる. こうしたシステムは, 環境を感知し, 情報のための文脈を作り, 適切な組み合わせの中で内的に通信を行い, 利用可能なデータの中から意味を読み取って結論を導き出すのだ. 　127
→主キーにさまざまな属性が紐づけられて, 一元的に監視されちゃうのが恐ろしい, ということ？あるいは名寄せ？&lt;/p>
&lt;p>なんで自分で監視に加担しちゃうの？という理由を扱うのが第四章
承認とか, 自己の外部委託（ホックシールド）などでの説明. 「プライバシー」なんかは有効な対抗言説にならなくなっている&lt;/p>
&lt;p>レヴィナスの「顔」を使って批判しようとする. それって有効か…？&lt;/p></description></item><item><title>hello-engineering</title><link>https://hirumeri.dev/p/hello-engineering/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2022 22:20:36 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/hello-engineering/</guid><description>&lt;h1 id="概要">概要&lt;/h1>
&lt;p>エンジニアをやっているけれども, エンジニアリングがどういう営みなのか, まだあんまりわかってないので勉強しようの回です. ぼちぼち増やしていくつもり.&lt;/p>
&lt;h1 id="リスト">リスト&lt;/h1>
&lt;ul>
&lt;li>村上陽一郎『工学の歴史と技術の倫理』岩波書店, 2006.&lt;/li>
&lt;li>村上陽一郎『技術（テクノロジー）とは何か』日本放送出版協会, 1986.&lt;/li>
&lt;li>斉藤了文　http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/lesson.html&lt;/li>
&lt;li>斉藤了文　http://www2.ipcku.kansai-u.ac.jp/~saiton/work.html&lt;/li>
&lt;li>斉藤了文『「ものづくり」と複雑系——アポロ13号はなぜ帰還できたか』講談社, 1998.&lt;/li>
&lt;li>中島秀人『エンジニアのための工学概論―科学技術社会論からのアプローチ』ミネルヴァ書房, 2010&lt;/li>
&lt;li>鈴木淳編『工部省とその時代 (史学会シンポジウム叢書)』山川出版社, 2002.&lt;/li>
&lt;li>W. G. Vincenti, &lt;em>What Engineers Know and How They Know It: Analytical Studies from Aeronautical History (Johns Hopkins Studies in the History of Technology)&lt;/em>, Johns Hopkins Univ Pr, 1993.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>init</title><link>https://hirumeri.dev/p/init/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2022 21:20:04 +0900</pubDate><guid>https://hirumeri.dev/p/init/</guid><description>&lt;p>ブログのお引越し. Github Pages でホストされているけれど, 技術っぽいこともそうでないことも全部ひっくるめて書くと思う.&lt;/p>
&lt;p>働き始めて3年目になって, 自分があと何十年ものあいだ少なくない時間を働くことに費やすのだということの現実感のなさ, そして全貌が見えないからこそのその途方もない長さのことを改めて感じるようになった. 働くことを自分の生の中でどのように位置づければよいか, はいまでも随分迷っていて, でも最近は, せめてそうして過ごす時間が自分が善と思うものに資するもので, かつ自分にとって幸福なものだとよいな, というようなことを思っている.&lt;/p>
&lt;p>学部時代に第三の社会運動の文脈でソーシャリー・エンゲイジド・アートに関心をもったのも, 大学院で荒川＋ギンズについて研究したのも, その理由の一つには, 彼らの営みが世界や社会に働きかけ, 世界や社会を変えようとしたものだったということがある. この世界はまったくもって完璧な場所ではない. ぼくたちは薄氷の上を歩くようにしてぼくたち自身の脆弱な生を生きている. そこには不安があり, 怒りがある. 悲しみがあり, 絶望がある. しかしその一方でぼくたちは, 幸福な瞬間というものが確かにあり, よろこびがぼくたちの元を訪れることがあること, その素晴らしさのことを知ってもいる. だからぼくは, この世界でより多くの人がより多くのよろこびと出会うことができるようにするために働きたいと感じている. 大上段に振りかぶった言い方をすれば, 世界をもっと幸福な場所にするために働きたい, ということになる. それが「自分が善と思うものに資する」ということだと今のところ考えている.&lt;/p>
&lt;p>そういう意味では, 今やっているエンジニアという仕事も学生時代から関心を持って勉強していることがらとは無関係のように見えて実際には根っこのところでつながっているのだ, と思う. 何かを作って, 世界を（ちょっぴりでも）変えていきたい.&lt;/p></description></item></channel></rss>